港產媽媽兩度移民 堅持子女學好廣東話

廣東話是母語，抑或方言？這個議題過去曾被熱烈討論，即使特首林鄭亦曾三度不認廣東話母語。與香港相距逾一萬公里的美國西雅圖，有位港產媽媽Phoebe認廣東話為母語，為了營造廣東話環境予小朋友，不惜自組廣東話Playgroup，希望孩子能夠多聽、多講、多學廣東話。

居於美國西北部的西雅圖，育有一兒一女的八十後的Phoebe，在香港出生，九十年代跟隨父母移民到加拿大溫哥華。「初初來到溫哥華，真係好似突然之間唔識講嘢，雖然讀小學時有學過英文，但同外國人對話時會好怯。」由於生活和學習環境起了大轉變，語言亦由廣東話轉為英文，令當時年僅7歲多的Phoebe十分不習慣，「當時可以接觸到廣東話就係屋企。」

Phoebe一家四口，早前到美國加州度假。(圖片由受訪者提供)

加拿大的華人眾多，不乏廣東話圈子，亦埋下Phoebe接觸廣東話的伏綫。「加拿大有唯一一個華人電視台（編按︰新視代電視，前身為中文電視），有引入《勁歌金曲》，我以前成日對住電視，唔覺唔覺就Kepp住咗（與香港聯繫）。」她父母會每日買報紙閱讀，Phoebe愛揭去娛樂版看八卦新聞。

小學時，父母為她報讀加拿大的廣東話興趣班，每逢周五放學後上兩小時課，興趣班採用全廣東話教學，老師會講故事和教生字，每堂亦有默書，偶爾亦要做閱書報告和有測驗。她仍記得當時學習的情境，「我記得學生字，講到眼睛『炯炯有神』，呢幾個字好難寫，又唔知點讀。」

中學後她沒有再報讀中文班，但迷上看小說，從中學習生字，「中學時睇張小嫻的小說，亦會聽廣東歌，有一排仲好迷郭富城和陳曉冬。」現在回想起來，Phoebe感激父母當時嚴謹執行「在家中必須講廣東話」的規條，加上自己在學時不斷吸收廣東文化和接觸廣東話，
「直到依家做咗媽媽，先更加明白父母苦心，其實係要守住廣東話，如果連喺屋企都唔講母語，就真係會無咗。」

自組廣東話群組

Phoebe與丈夫結婚後，由加拿大溫哥華嫁到陸路連接的美國西雅圖，車程僅兩個多小時，不過兩地環境截然不同，西雅圖再沒有華人圈子，一切都要重新適應，「來到西雅圖，所有嘢都好缺乏，無朋友講中文，又無中文電視台和廣東菜。」

每晚，Phoebe都會為兒子讀兩本書，其中一本是中文書，藉此教小朋友認字。(圖片由受訪者提供)

直至4年多前，Phoebe懷有大仔Matthew，更覺營造廣東話環境的重要性，當時她在想，「西雅圖缺乏中文環境和機會，咁小朋友出生後咪一定做ABC（American-Born Chinese）？」

在西雅圖，大多港人伴侶是外國人，難以在家中教授廣東話，坊間Playgroup多以英文或國語為主，並要求小朋友要3歲或以上方可參加，「好多人都唔反對小朋友上國語班，想小朋友識寫識讀，既然無廣東話中文班，國語都OK。」但在香港出生的Phoebe希望兒子學好廣東話，雖然她重申不是反對國語，並認為國語是世界通用語言，但如在兩者中選擇，仍希望廣東話優先，
「我哋係屋企都唔講國語，大部分（中文班）都係教簡體字和拼音。如果小朋友學咗，係屋企無咩練習（機會）。」

節錄自第602期《iMoney Focus》見人見智內。

其實最主要細路返到屋企只講廣東話 佢返學就學英文咁就無問題 我有朋友係美國長大廣東話都好好 就係因為佢屋企人會同佢用廣東話溝通 放假又返下香港咁

你就on9
作為香港人都唔守護自己既母語
抑或你唔係香港人 所以覺得無價值

依家梗係學科薩話

其實你都冇價值喇，仲留係世上仲咩？

你覺得冇價值咁你就寫書面語啦
浪費時間打自己認為冇價值既野

你老母夠唔值錢啦，退左休夠浪費米飯錢啦，你係咪要整死佢早d拎遺產？

移得民其實應該畀個仔學好英文
同當地人個圈子融合先
如果困喺唐人街個同溫層
反而會令粵語瑟縮一角無法推廣出去

好感動